[TOC]

# ■ IoTにおけるArduino その６

------

## ▼ CCS811空気質センサー

CO2濃度計をつくてみようと思っていたのだがセンサーが結構高い。センサーだけで7,000円から高いものは20,000円ほどする。ちょっと高いなあと諦めかけていたのだが、1500円のセンサーを見つけたので、早速作ってみた。

![IMG_0032](img/IMG_0032.JPG)

安いセンサーなので精度は不明。とりあえず、48時間程度エージング後再起動すると、800～2000ppm程度の濃度を示すようになった。

![co2-pinpoint=1616823625,1616931625](img/co2-pinpoint=1616823625,1616931625.png)

しかし、数日測定してみたが、なかなか測定データが安定しない。有機成分をCO2として測定してしまっている部分もあるようで、使い物にならないというのが結論である。

## ▼ MH-Z19B二酸化炭素センサー

ということで、上記のセンサーよりは価格は高いが、精度は(それなりに)期待できる赤外線方式のセンサーであるMH-Z19Bを使って見ることにした。amazonで4000円程度で売っているので、この手のセンサーとしては安い部類になる。後で秋月電子のページを見たらMH-Z19Cが2,480円になっているのを見つけた。送料が別途かかるがそれでも3,080円とamazonより安かった(T_T)。

![IMG_0033](img/IMG_0033-1617604317785.JPG)

センサーは5V電源とTxd,Rxdをシリアルで接続すれば使用できるようだ。

![IMG_0034](img/IMG_0034-1617604388156.JPG)

モジュールが大きいので、配線はすべてモジュール下を通すようにしてある。

テストに使用したのは以下のプログラム。

```c++
#include "MHZ19.h"     

#define RX_PIN 17                                          // Rx pin which the MHZ19 Tx pin is attached to
#define TX_PIN 16                                          // Tx pin which the MHZ19 Rx pin is attached to
#define BAUDRATE 9600                                      // Device to MH-Z19 Serial baudrate (should not be changed)
#define LED_BUILTIN 2                                      // Set the GPIO pin where you connected your test LED or comment this line out if your dev board has a built-in LED

//prototype
void co2SensorModule(void);

MHZ19 myMHZ19;                                             // Constructor for library
HardwareSerial mySerial(2);                              // (ESP32 Example) create device to MH-Z19 serial
unsigned long getDataTimer = 0;
int CO2; 
int8_t Temp;

void setup() {
  Serial.begin(115200);
  Serial.println();
  Serial.println("Configuring access point...");
  //CO2 sensor setup
  mySerial.begin(BAUDRATE, SERIAL_8N1, RX_PIN, TX_PIN); // (ESP32 Example) device to MH-Z19 serial start   
  myMHZ19.begin(mySerial);                                // *Serial(Stream) refence must be passed to library begin(). 
  myMHZ19.autoCalibration();                              // Turn auto calibration ON (OFF autoCalibration(false))    
}

void loop() {
  co2SensorModule();
  Serial.println(CO2);
  Serial.println(Temp);
}


void co2SensorModule(void) {
  if (millis() - getDataTimer >= 2000) {

      /* note: getCO2() default is command "CO2 Unlimited". This returns the correct CO2 reading even 
      if below background CO2 levels or above range (useful to validate sensor). You can use the 
      usual documented command with getCO2(false) */

      CO2 = myMHZ19.getCO2();                             // Request CO2 (as ppm)                                      
      Temp = myMHZ19.getTemperature();                     // Request Temperature (as Celsius)                          
      getDataTimer = millis();
  }
}
```

これで、室内を測定すると800ppm程度で、息を吹きかけると2000ppm程度まで上昇することが確認できた。

![co2-pinpoint=1617496682,1617604682](img/co2-pinpoint=1617496682,1617604682.png)

このグラフの13:00以降がMH-Z19Bで測定したCO2濃度である。もう少し測定しないとわからない部分もあるがCCS811センサーに比べればドリフトや突然のピークデータなども無いようで、それなりに測定できているのではないかと思われる。

![co2-pinpoint=1617566731,1617674731](img/co2-pinpoint=1617566731,1617674731.png)

1日ほど連続測定した結果が上のグラフ。部屋は比較的密閉された状態ではあるが、それなりに隙間から換気できているようだ。

## ▼ リチウムイオン電池の怪

使いやすさの点から18650型のリチウムイオン電池を使用しているのだが、

![IMG_0035](img/IMG_0035-1617858559882.JPG)

これらはことごとく中華電池で表面に表記されている容量はほとんどデタラメのものが多い。ふと思いついて、同じ18650型電池の重量と長さを測定してみたところ、

| 外見           | メーカー        | 容量    | 重量   | 長さ   |
| :------------- | --------------- | ------- | ------ | ------ |
| 黒色のスリーブ | keepower        | 3200mAh | 48.23g | 69.0mm |
| 紫色のスリーブ | 不明            | 2500mAh | 30.49g | 65.5mm |
| 緑色のスリーブ | 不明            | 3000mAh | 44.22g | 66.0mm |
| 黄色のスリーブ | Panasonic(うそ) | 2600mAh | 46.94g | 65.5mm |

とかなり重量のばらつきがある。この結果からは、明らかに軽すぎる紫色のものは完全なバチものであり、黄色と緑色のものは容量の表記はともかくそれなりの容量はありそうだと思われる。また長さも18650と称していながら69mmもあるものがあり、このサイズになると巷で流通している18650用の電池ボックスには全く入らない。長いもののほとんどは保護回路付きのもので、本来はこれが使えるのが一番良い。しかしながら現状では65mm程度のものを探して使うしかないのだが、これがなかなか難しいのが現状である。

が、その後69mmまではギリギリ入る電池ボックスを見つけた。なんと秋月電子通商で扱っている。18650電池は売っていないのに電池ボックスだけは売っているとういうなんとも変な状況である。

![IMG_0039](img/IMG_0039.JPG)

## ▼ プレ・モジュール下配線

ブレッドボードのまま使用する場合、できれば配線は単線のジャンプワイヤを使いたいのだが、モジュールで隠れてしまう部分も配線に使用したい。しかしこの部分は配線しにくいことこの上ない。モジュールの裏と表を見ながら穴数を数えて配線するのはけっこう大変である。そこで、使用頻度の高いピンを予め引き出しておくことにした。

![IMG_0037(1)](img/IMG_0037(1).JPG)

このように配線すると、

- 5V
- 3.3V
- GND x 2
- SDL
- SDA

を引き出した状態になる。

![IMG_0038(1)](img/IMG_0038(1).JPG)

これにNodeMCU-32Sを乗せたのが上の写真。一応やってみたの状態なので、ブレッドボードをもう少し節約できる長さに調整しなければならないと思うが、うまくすればスッキリした配線で使えそうである。

ということで、実際にこれならどうだと思って配線したのが、

![IMG_0042](img/IMG_0042-1621044196774.JPG)

上のブレッドボードがESP32-DevkitC用のもの、アンテナが基盤からはみ出しているのでNodeMCU-32Sに比べて配線が少し長くなっている。そのため、フリーエリアが少し小さい。

下が、NodeMCU-32S用のもの、ピン配列はESP32-DevkitCと同じなので、配線パターンはほとんど同じ、アンテナ部分が基板上に移動しているのでフリーエリアが7ピン分と少し広い。

どちらもUSB以外の5V電源を使えるように、5Vの電源供給ラインを付けてある。もちろん不要な場合は取り外せるようにブレッドボード裏の粘着フィルム部分はカットしてある。

実際にSHT3Xセンサーを接続してみたのが下の写真。

![IMG_0043](img/IMG_0043-1621183716687.JPG)

単線ジャンパーを使った配線ではジャンパーを交差させないほうが良いので、このように何段か中継させることで、交差を避けて配線することができる。モジュールは空きパターンの少ないESP32-DevkitCではあるが、もう1ピン分は配線可能だと思われる。

しかし、こうして使ってみるとNodeMCU-32Sのほうが随分使いやすいような気がする。NodeMCU-32Sは、フリーエリアが7ピン分と広く、デフォルトでGPIO-2に接続されたLEDがあるため、動作インジケータとして使用することができる。そのため先程のブレッドボードに動作インジケーターをつけると、

![IMG_0044](img/IMG_0044.JPG)

最後の1ピンを使ったギリギリの配線になってしまった。

## ▼ 抵抗入りLED

ブレッドボードでLEDを使おうとすると、抵抗もつけなければならず、なかなかめんどくさい。そこで使ってみようと思ったのが、抵抗入りLEDである。

![IMG_0045](img/IMG_0045.JPG)

ごく普通のLEDのように見えるが砲弾部分に抵抗が内蔵されており、10mAの電流を流せるようになっている。5V品と12V品がある。12V品は1KΩの抵抗が入っていて、3.3V系で1.5mAの電流値となり、インジケータとして使うのに適しているようである。

![IMG_0046](img/IMG_0046.JPG)

それで置き換えてみたのが上の写真である。抵抗の配線がなくなるのでより効率的にフリーエリアを使うことができるようになった。

## ▼ 携帯オシロスコープ

オシロスコープは昔から欲しかったのだが、高価なものが多いのと、機能を使いこなせるかどうかが不安なところがあった。が、非常に安価な(4,000円台)物があったので、試しに購入してみた。

![IMG_0041](img/IMG_0041-1620840273306.JPG)

最低限の機能しかなく、100KHz程度のレンジだから、ほぼほぼオーディオ用である。まあこれでも信号レベルとかそれなりに計測できるのではないかと思う。

しかし、電源が付属のACアダプタで、ケーブルが短く、ハンディーなのにハンディーにならないという困ったちゃんでした。で、バッテリー駆動にしようと思ったわけです。それが以下の写真。

![IMG_0040](img/IMG_0040.JPG)

先程のオシロスコープの背面にESP32ではおなじみの、バッテリーと充電用モジュール、9Vを生成するためのDC-DCコンバータを取り付けた。流石にブレッドボードではまずいので、ミニ基板にモジュールをはんだ付けして作成した。これでめでたくACアダプタは不要になり、どこでもオシロスコープを使えるようになった、ちゃんちゃん。

## ▼ 屋外用無線LAN

無線LANは通常屋内に設置するので普段あまり気にしたことはないが、屋外で無線LANを使おうとすると、色々問題が出てくる。

まず、家屋の状態であるが、我が家の場合、外壁にガルバリウム鋼板を使用している。そのため、屋内の無線LANの電波が屋外だと減衰してしまい、接続性がかなり悪化する。特に外壁付近に設置した場合は殆ど使えなくなる場合がある。

で、屋外に無線LANを設置しようとすると、

- 防水機能
- PoE給電機能

が最低限必要になるのだが、対応する製品を探してみると、安いものだと、怪しい中華無線LANアクセスポイントが殆どで価格の高いものはCiscoやBUFFALOなどの製品しかなく気軽に購入できる金額ではなくなってしまう(どれも20,000円以上)。

ということで、しばらく安価な中華製のWAVELINKの製品を使用していたのだが、やはり性能が良くない。防水、PoE給電という特徴がなければあまり選択肢にならない製品であった。

ということで、Amazonでしつこく探すと、唯一、TP-LinkのCPE210という製品が見つかった。これも大きな声では言えないが技適は通っていないっぽい。しかし、7,000円台という価格は魅力である。

ということでWAVELINKの性能の悪さに辟易したため購入してみた。TP-Linkの製品は屋内用のメッシュアクセスポイントとして使用してかなり満足の行くものだったので、それなりに良い製品ではないかと思っていた。

結果、まあまあ満足できる製品であった。

## ▼ Rapsberry Pi 3 Bが起動しなくなった

muninを動かしていたサーバーだったのでなんとか復旧したかったのだが、どうもだめっぽいので腹をくくって再構築することにした。新しく使用したのはRaspberry Pi 4 B+なので、動作の高速化も期待できる。

少しハマったのが、mydns.jpを使用した名前によるRaspberry Pi 4 B+へのwebアクセスである。前のサーバーと同じ設定にしたはずなのに、skr2.sgmail.jpからリバースプロクシでアクセスするとタイムアウトになってしまう。

探ってみると、どうやらskr2,sgmail.jpからリバースプロクシする際にIPv4でアクセスしているのだが、現在の環境ではIPv4での外部からのアクセスができない状態になっていたようだ。そこで、これをIPv6で行わないと正常に動作しないのだが、これをどうするか？

結論としては、mydns.jpにアドレスを登録する際に**IPv6のみ登録**する、ということで解決した。

## ▼ 0SIMとRakuten UN-LIMIT VI

PIX-MT100でLTE通信をするのに、最初はSo-netの0SIMを使ってタダで通信していたのだが、私のような利用者が多かったと見えてあえなくサービス終了になってしまった。

そこで仕方なく、DTIの一番安いプラン(月額600円)で使用していたのだが、Rakuten UN-LIMIT VIが1GBまでなら実質0円で使えることがわかったので、試しに契約してみた。

とりあえず、手持ちのAndroid(Moto g8)で使って、正常に使えることは確認した。そこでPIX-MT100に入れてみた。「APN:rakuten.jp」だけの設定で動くとの情報があったのだが、自宅からでは残念ながら使えない(多分、パートナー回線で使用しているため)ことが判明した。

仕方がないので、Androidに入れて予備回線として使用することにした。とりあえず、使わなければ料金はかからないので、実質的に負担金額は変わらないのが良いところだ。うまく行けば月額-600円にできたのだが、残念な結果に終わってしまった。

